深入淺出–基因變異是否癌細胞形成的決定因素?

隨著細胞的基因變異一直累積，正常細胞形成癌細胞的機會亦會相應提升。

但細胞是否只需要基因變異這一個誘因便能夠轉化為癌細胞呢？

這一方面還有一定程度的斟酌空間。

舉例來說，NOTCH1基因變異被認定為是推進食道細胞轉化成為癌細胞的其中一個原因。

但在長者的健康食道細胞裡頭，約有30-80%的細胞均擁有NOTCH1基因變異，而他們身體並沒有出現及發生食道癌。

（圖2）而在老鼠實驗方面，單憑服用DMBA (引致Hras基因變異)或Croton oil(引致發炎效用，不會促進基因變異)的話，並不會引起癌細胞的出現。

唯獨兩者以先後的方式給予老鼠的話，癌細胞才會有所形成。

這不禁讓科學家開始思考一道問題，是否基因變異再加上某種特定條件，就可以促進癌細胞形成呢？

（圖3）為解答這個問題，英國開始了名為Mutographs的計劃，

集5大洲超過5000個病人的癌細胞基因圖譜(主要集中在食道、大腸、腎臟及胰臟癌)，

同時比對病人的日常習慣(食用習慣、酒精飲用、熱飲喜好等等)，

其中一個目標就是想找出哪一種特殊條件配上某一個基因變異會特別容易促進癌細胞的形成。

若然能得出確切的結果並附上內裡的細胞機制支持的話，這將會為預防癌症形成的領域作出重大的貢獻。

以上的資料均取自Ref1。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

Pish

支持

Epigenetics my friend

撳錯咗不推文添

認同，但基因變異都可以影響得到epigenetics，例如整走咗methylation site等。

推

留個靚名

個前題已經有問題
我諗所有cancer study都認同從來cancer就唔係單一gene mutation會導致
係a collection of genes
所以淨係睇一個gene有冇mutate冇乜意義
只可以話有啲gene例如p21之類係增加更多機會